---
title: "ผลตอบแทนที่ดีจะต้องมีอะไร?"
slug: "/17"
date: "2017-06-20T11:33:48.000Z"
description: "ผลตอบแทนที่ยอดเยี่ยมมักจะเกิดขึ้นจากบริษัทเติบโตขึ้นเหนือความคาดหมายของคนส่วนใหญ่"
image: "./images/succulents-2347550_1280_t3vfcv.png"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","เริ่มต้นลงทุน"]
---

นักลงทุนทุกคนจะมองหาผลตอบแทนที่ดี แต่ผลตอบแทนที่ยอดเยี่ยมมักจะเกิดขึ้นจากบริษัทเติบโตขึ้นเหนือความคาดหมายของคนส่วนใหญ่ แปลว่าคนส่วนน้อยเท่านั้นที่จะมีผลตอบแทนที่ดีเยี่ยม ซึ่งจริงๆแล้วเราก็สามารถเป็นคนส่วนน้อยได้ แต่เราต้องรู้แนวทางที่ถูกต้อง

ส่วนประกอบของผลตอบแทนที่ยอดเยี่ยมนั้นมาจากหลายสาเหตุ

###ราคาต้นทุน

เป็นหนึ่งในต้นเหตุหลักที่จะกำหนดผลตอบแทนการลงทุนในระยะยาว ยิ่งมีต้นทุนที่ต่ำ ระยะยาวแล้วผลตอบแทนจะดีมากกว่า แต่ก็มีข้อจำกัดหากเลือกลงทุนแต่ของถูก เพราะบางทีของถูกอาจจะเป็นเพราะของเน่าก็เป็นได้ สิ่งที่เราควรอยากได้ไม่ใช่ของถูกเพราะเป็นของเน่า แต่เป็นของถูกและดี ของถูกมักจะอยู่ในที่ๆผู้คนไม่คาดหวังและไม่ให้ความสนใจ หรือแม้แต่ความกลัวของคนส่วนใหญ่

หากเราต้องการผลตอบแทนที่ดีมากในระยะยาว สิ่งที่สำคัญคือเราจะต้องเลือกราคาที่เราจะลงทุน เราไม่สามารถลงทุนในทรัพย์สินที่ดีเยี่ยมได้ในทุกราคา แน่นอนว่าเราอาจจะมีโอกาสซื้อแพงและขายแพงกว่า แต่แน่นอนว่าเราก็จำเป็นที่จำต้องรับความเสี่ยงที่มากขึ้นไปด้วย

> หุ้นที่ดีอาจจะไม่ใช่การลงทุนที่ดี

###ผลประกอบการของบริษัท

ของถูกไม่การันตีผลตอบแทนที่ดีเสมอไป ในระยะยาวแล้วผลประกอบการของบริษัทจะเป็นตัวกำหนดผลตอบแทนการลงทุน ผลการดำเนินงานของบริษัทที่เติบโตขึ้น จะนำมาซึ่งผลตอบแทนที่ดี แต่แน่นอนว่าหากคำนึงถึงปัจจัยของผลประกอบการอย่างเดียวแล้ว ไม่ได้แปลว่าจะมีผลตอบแทนการลงทุนที่ดี

- หากราคาต้นทุนถูก ผลตอบแทนก็จะยอดเยี่ยมและความเสี่ยงน้อยมาก
- หากราคาต้นทุนสมเหตุผล ผลตอบแทนก็จะดีและความเสี่ยงน้อย
- หากราคาต้นทุนแพง ผลตอบแทนก็จะน้อยและความเสี่ยงสูง

แต่สิ่งที่ยากอย่างหนึ่งคือ ผลประกอบการที่ดีนั้นเป็นสิ่งที่ทุกคนสามารถรู้เท่าเทียมกันเพราะมันเกิดขึ้นในอดีตไปแล้ว ดังนั้นเมื่อทุกคนรู้เหมือนกัน ผลตอบแทนที่ยอดเยี่ยมก็จะเกิดได้ยากขึ้น หากเราจะอาศัยผลประกอบการที่ดีในการกำหนดผลตอบแทนการลงทุน เราจะต้องอาศัยการลงทุนด้วยต้นทุนที่ไม่แพงจนเกินไป

###เหนือความคาดหมายของคนส่วนใหญ่
หากต้องการผลตอบแทนที่ยอมเยี่ยม การเหนือความคาดหมายของคนส่วนใหญ่ถือว่าสำคัญอย่างยิ่ง เพราะเมื่อเกิดการเหนือความคาดหมายของคนส่วนใหญ่ขึ้น
 แน่นอนว่าการแย่งซื้อหรือการตั้งความคาดหวังย่อมสูงขึ้น และผลตอบแทนที่ยอมเยี่ยมนั้นส่วนใหญ่เกิดจากราคาที่ปรับตัวขึ้นตามการเก็งกำไรของนักเก็งกำไร

ถ้าวันนี้เรามีต้นทุนที่ PE 10 เมื่อบริษัทเติบโตเหนือความคาดหมาย แน่นอนว่านักลงทุนอื่นจะเริ่มต้องการมันมากขึ้น จาก PE 10 จะสามารถขยับไป PE 15 นั้นแปลว่าตัวเร่งผลตอบแทนนั้นมาจากความคาดหวังเป็นจำนวนมาก และหากหุ้นนั้นเริ่มเป็นที่นิยมมากขึ้น แน่นอนว่านักเก็งกำไรจะต้องเข้ามามีบทบาท จาก PE 15 นั้นอาจจะขึ้นไปถึง PE 20 จะเห็นว่าความคาดหวังของคนส่วนใหญ่นั้นมีผลมากต่อราคาหุ้น ผลตอบแทนสามารถโตได้เป็นเท่าตัวในเวลาอันสั้น จากเพียงปัจจัยความคาดหวังคนผู้คน โดยที่ผลประกอบการอาจจะไม่ได้เติบโตขึ้นเท่าตัวเหมือนราคา

นักลงทุนจะสังเกตุว่าจริงๆแล้วมี 3 ปัจจัยที่เราจะมีโอกาสสร้างผลตอบแทนที่ดีกว่าธรรมดา หากรวมกัน 3 ปัจจัย การลงทุนก็น่าจะทำให้เรามีโอกาสได้ผลตอบแทนยอดเยี่ยมได้มากขึ้น แต่ต่อให้มีเพียง 2 ปัจจัย ก็ยังทำให้เราได้ผลตอบแทนที่ดีได้เช่นกัน

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
